\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BGH-Entscheidung Betriebssystem 1990\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh1-bs90/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Entscheidung des 1. Zivilsenats des BGH zum Urheberrechtsschutz von Datenverarbeitungsprogrammen und zur Abgrenzung von Urheber- und Patentrecht: ein Betriebssystem ist kein technisches Datenverarbeitungsprogramm im Sinne des Patentrechts.   Der vom Urheber eingeklagte urheberrechtliche Schutz ist zu gew\"ahren, welche ihm der Beklagten auf neuere EPA-Entscheidungen streitig zu machen versuchte.  Jene EPA-Entscheidungen von 1986 sind, zumindest nach Ansicht des EPA, nicht auf Programme als solche sondern auf darin verk\"orperte technische Verfahren gerichtet.  Ein Betriebssystem ist urheberrechtlich gesch\"utzt, weil es eigent\"umliche Leistungen aufweist, die nicht technisch bedingt sind sondern auf gestalterischen Elementen beruhen.  Gegenstand des Schutzes ist weder eine (hier nicht vorhandene) technische Erfindung noch eine (urheberrechtlich nicht sch\"utzbare) Idee oder Rechenregel, sondern das ``Gewebe'', d.h. die Art der Implementierung und Zuordnung.  Dieses Gewebe weist bei komplexen Programmen regelm\"a\ss{}ig eine ausreichende Gestaltungsh\"ohe auf.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

Die Kl\"agerin stellt Datenverarbeitungsanlagen (Computer, Hardware) her und vertreibt diese; sie bietet f\"ur ihre Anlagen auch die dazugeh\"orige Systemsoftware an.  Die Beklagte .. handelt mit gebrauchten Datenverarbeitungsanlagen der Kl\"agerin, die sie von Dritten ankauft und (einschlie\ss{}lich der Systemsoftware) weiterver\"au\ss{}ert und auch beim Erwerber installiert.  Die Parteien streiten dar\"uber, ob die Beklagte .. die Systemsoftware der Kl\"agerin i Rahmen der Weiterver\"au\ss{}erung in unzul\"assiger Weise benutzt und verwertet.

...

Die Beklagten .. haben die Urheberrechtsschutzf\"ahigkeit der Systemsoftware der Kl\"agerin in Abrede gestellt ...

Das Landesgericht hat die Klage abgewiesen. ...

Die Berufung ist ohne Erfolg geblieben.  ...

Das Berufungsgericht hat sowohl urheber- als auch wettbewerbsrechtliche Anspr\"uche verneint ...

Die Revision hat Erfolg.

...

Die streitgegenst\"andliche Systemsoftware ist einem Urheberrechtsschutz f\"ur Datenverarbeitungsprogramme grunds\"atzlich zug\"anglich.  Die vom Berufungsgericht angedeuteten Bedenken, es k\"ame m\"oglicherweise nur ein Patentschutz in Betracht, sind unbegr\"undet.  Zum einen w\"urde ein solcher Schutz einem Urehberrechtsschutz nicht zwingend entgegenstehen, zum anderen scheidet er hier aber auch aus.  Nach \S{}1 Abs 2 Nr 3, Abs 3 PatG sind ``Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen'' als solche nicht als Erfindungen anzusehen.  Damit sind alle Computerprogramme nicht technischer Natur vom Patentschutz ausgenommen.  Dies gilt allerdings nicht f\"ur Programme technischer Natur\ {\ (vgl.\space BGHZ 67, 22, 29 - Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html); BGH, Urt. vom 13. Mai 1980 - X ZB 19/78, GRUR 1980, 849, 850 - Antiblockiersystem\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html); Benkard/Bruchhausen, PatG, 8. Aufl. 1988\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/benkard88/indexde.html), \S{} 1 Rdn. 104 m.w. Nachw.)}.  Betriebssysteme der vorliegenden Art, die lediglich der Steuerung eines Computers und der mit ihm verbundenen Anschlussger\"ate dienen\ {\ (vgl.\space nachflogend unter II.3.b)}, stellen keine technischen Programme in diesem Sinne dar\ {\ (vgl.\space BPatG CuR 1988,652,654f.; siehe auch BPatG GRUR 1987,31,32 - Elektronisches \"Ubersetzungsger\"at)}.  Auch in der vom Berufungsgericht angef\"uhrten Entscheidung der technischen Beschwerdekammer des Europ\"aischen Patentamts\ {\ (EPA GRUR Int. 1987,173,175 = CuR 1986,537,539f.; dazu Benkard/Bruchhausen aaO\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/benkard88/indexde.html)\ §1 Rdn. 104)}, die eine computerbezogene Erfindung zum Gegenstand hatte, ging es nicht um den Patentschutz f\"ur ein dem Betriebssystem vergleichbares Programm; der auf ein technisches Verfahren gerichtete Patentanspruch wurde nicht als ein auf eine Computerprogramm als solches bezogener Schutzanspruch angesehen.

Die Annahme des Berufungsgerichts, die Kl\"agerin habe nicht substantiierte dargetan, dass die streitgegenst\"andliche Systemsoftware eine f\"ur den Urheberrechtsschutz erforderliche pers\"onliche geistige Sch\"opfung im Sinne des \S{}2 Abs 2 UrhG darstelle, h\"alt der rechtlichen Nachpr\"ufung nicht stand.  Das Berufungsgericht hat zu hohe Anforderungen an die Darlegungslast der Kl\"agerin gestellt.

...

II.3.b.cc
Abweichend vom Berufungsgericht ist auch davon auszugehen, dass die Kl\"agerin eine f\"ur die Urheberrechtsschutzf\"ahigkeit hinreichende Gestaltungsh\"ohe ihrer Systemsoftware substantiiert beansprucht hat.  Das Berufungsgericht hat ... ausgef\"uhrt, dass im Klagevorbringen nirgends deutlich werde, wo in der Auswahl, Sammlung, Anordnung und Einteilung der Informationen sch\"opferische Eigenheiten liegen k\"onnten.  Die von der Kl\"agerin f\"ur eigent\"umlich gehaltenen Leistungen seien nur kursorisch umschrieben, ohne dass sich daraus entnehmen lie\ss{}e, ob die gew\"ahlten Strukturen technisch bedingt seien oder auf gestalterischen Elementen beruhten.  \"Uber ``theoretische Umschreibungen'' und ``Abstraktionen'' hinausgehende sinnlich wahrnehmbare Formgestaltungen seien nicht erkennbar.

Der Senat sieht keine Veranlassung ..., von den Grunds\"atzen der Inkasso-Programm-Entscheidung abzuweichen.  In den angef\"uhrten Entscheidungen\ {\ (BGH, Urteil vom 20. November 1986 - I ZR 160/84, GRUR 1987, 360, 361 - Werbepl\"ane; Urteil vom 2. Juli 1987 - I ZR 232/85, GRUR 1988, 33, 35 - Topographische Landkarten)} ist mit R\"ucksicht auf die Art der in Frage stehenden Werke als Darstellungen wissenschaftlicher und technischer Art und des f\"ur diese Werke eng begrenzten Schutzumfangs der f\"ur die Urheberrechtsf\"ahigkeit vorausgesetzte sch\"opferische Eigent\"umlichkeitsgrad nicht zu hoch angesetzt worden.  Die Zweckbestimmung dieser - von \S{}2 Abs. 1 Nr. 7 gleichwohl als schutzw\"urdig angesehenen - Darstellungen, wie Zeichnungen, Pl\"ane, Skizzen, l\"asst f\"ur eine individuelle Gestaltung wenig Raum, so dass einerseits die Anforderungen an die Schutzf\"ahigkeit nicht zu hoch gestellt und andererseits der Schutzumfang entsprechend eng begrenzt werden muss.  Bei Datenverarbeitungsprogrammen bestehen dagegen -- wie in der Inkasso-Programm-Entscheidung dargelegt -- vielf\"altige M\"oglichkeiten einer individuellen sch\"opferischen Gestaltung.  Dementsprechend sind die Anforderungen bei ihnen nicht zu niedrig anzusetzen; die Gestaltung muss jedenfalls das handwerkliche Durchschnittsk\"onnen erheblich \"uberragen.  Diese an der \"ublichen urheberrechtlichen Diktion ausgerichtete Formulierung enth\"alt keine gegen\"uber der allgemeinen urheberrechtlichen Grunds\"atzen versch\"arften Anforderungen f\"ur Datenverarbeitungsprogramme, sondern \"ubertr\"agt diese Grunds\"atze auf diese besondere Werkart\ {\ (vgl.\space aus der Rechtsprechung zum Schriftwerkschutz u.a. BGH, Urt. vom 29. M\"arz 1984 - I ZR 32/82, GRUR 1984, 659, 661 - Ausschreibungsunterlagen; Urt. vom 17. April 1986 - I ZR 213/83 - GRUR 1986, 739, 741 - Anwaltsschriftsatz; Urt. vom 12. M\"arz 1987 - I ZR 71/85, GRUR 1987, 704, 706 - Warenzeichenlexika)}.

Die Kl\"agerin hat hier im einzelnen hinreichend substantiiert dargelegt und unter Beweis gestellt, dass ihre Systemsoftware die danach erforderliche Gestaltungsh\"ohe erreicht. ...

II.3.c
Unter diesen Umst\"anden h\"atte das Berufungsgericht das durch zahlreiche Meinungs\"au\ss{}erungen gest\"utzte Vorbringen der Kl\"agerin zur Urheberrechtsschutzf\"ahigkeit von Systemsoftware der streitgegenst\"andlichen Art nicht als unsubstantiiert behandeln d\"urfen, zumal es vorliegend nicht auf eine genaue Festlegung der eigensch\"opferischen Elemente im einzelnen ankommt, sondern die Feststellung ausreicht, dass die Systemsoftware \"uberhaupt solche Elemente aufweist.

Die Sache ist daher zur weiteren tatrichterlichen Aufkl\"arung an das Berufungsgericht zur\"uckzuverweisen.  Das Berufungsgericht wird das von der Kl\"agerin beantragte Sachverst\"andigengutachten einzuholen haben, um zu kl\"aren, ob sich in der Sammlung, Auswahl und Gliederung der Befehle und einer Vielzahl variierbarer Zweckm\"a\ss{}igkeitserw\"agungen eigensch\"opferische Z\"uge zeigen.  Es wird dabei vor allem auf die individuelle (formale Programmstruktur) abzustellen haben mit der h\"aufigen Benutzung von Grundfunktionen f\"ur eine Vielzahl von unterschiedlichen Anwendungsprogrammen, der Art, wie Unterprogramme, Arbeitsroutinen, mit Verzweigungsanweisungen verkn\"upft werden u.\"a.; dazu geh\"ort auch die Verwendung von Algorithmen, die zwar als solche einem Urheberrechtsschutz nicht zug\"anglich sind\ {\ (BGHZ 94, 276, 285 - Inkasso-Programm)}, wohl aber in der Art und Weise der Implementierung und Zuordnung zueinander urheberrechtsschutzf\"ahig sein k\"onnen\ {\ (vgl.\space OLG Frankfurt GRUR 1985, 1049, 1050; dazu Nichtannahmebeschluss des BGH vom 26. September 1985)}.  Nicht die Rechenregel, die Idee, die mathematische Formel ist hier Gegenstand des Schutzes, sondern das ``Gewebe''\ {\ (vgl.\space Der Urheberrechtsschutz wissenschaftlicher Werke unter besonderer Ber\"ucksichtigung der Programme elektronischer Rechenanlagen, 1967, S.\space 3)}.

...
\end{document}